\main

\subsection{Prüfungsaufgaben}
\label{sec:pa}

Insgesamt drei Prüfungsaufgaben wurden im Rahmen dieses Unterrichtspraktikums erstellt.
Die eigentlichen Aufgabenstellungen sowie deren Musterlösungen befinden sich im Anhang~\ref{app:pa}.
In diesem Abschnitt hier werden zusätzlich die dazugehörigen didaktischen Überlegungen näher erläutert.

Für jede Prüfungsaufgabe werden jeweils konkrete operationalisierte Lernziele definiert und gleichzeitig anhand einer sechsstufigen Lernzieltaxonomie klassifiziert.
Wir beziehen uns dabei immer auf die revidierte Taxonomie von Bloom.
Diese besteht aus den sechs aufsteigend nach Komplexität geordneten Ebenen \emph{Erinnern}, \emph{Verstehen}, \emph{Anwenden}, \emph{Analysieren}, \emph{Bewerten} und \emph{Erschaffen}.

Ein Bewertungsschema ist jeweils zusätzlich angegeben.
Bei allen drei Prüfungsaufgaben waren insgesamt zehn Punkte zu holen.
Die Erwartung war, dass ein durchschnittlicher Studierender eine solche Aufgabe jeweils in zehn Minuten bearbeiten kann, also eine Minute Zeit pro Punkt. 

\subsubsection*{Prüfungsaufgabe 1: Concepts}

Die erste Prüfungsaufgabe behandelt das Thema Concepts aus Woche 8.
Mit dieser zweiteiligen Aufgabe kann überprüft werden, ob die Studierenden ein grundlegendes Verständnis der Funktionsweise von Konzepten insbesondere im Zusammenhang mit Overloads von Funktionen-Templates erlangt haben.

\paragraph*{Lernziele.}

Etwas konkreter ausgedrückt werden folgende operationalisierte Lernziele (mit zusätzlicher Angabe der entsprechenden Ebene der Lernzieltaxonomie in Klammern) überprüft:
\begin{enumerate}
  \item
    Die Studierenden verifizieren für einen gegebenen primitiven Typen, ob ein in Form von konkretem Code definiertes Konzept erfüllt ist oder nicht (Verstehen).
  \item
    Die Studierenden erklären, wieso und unter welchen Umständen die Präsenz von zwei oder mehr Overloads eines Funktionen-Templates zu einem Compiler-Fehler führt (Verstehen).
  \item
    Die Studierenden implementieren einen zusätzlichen Overload von einem bereits vorgegebenen Funktionen-Template (Anwenden).
  \item
    Die Studierenden kombinieren zwei vorgegebene Konzepte zu einem spezifischeren Konzept, das die Einschränkungen von beiden vorgegebenen Konzepten umfasst (Analysieren, Erschaffen).
  \item
    Die Studierenden verwenden ohne Fehler die unabgekürzte Syntax, um bei einem Funktionen-Template den generischen Typ-Parameter noch stärker einzuschränken (Anwenden).
\end{enumerate}

\paragraph*{Bewertungskriterien.}

Von den insgesamt zehn erreichbaren Punkten bei dieser Aufgabe gehören jeweils immer zwei zu einem der fünf operationalisierten Lernziele, die weiter oben bereits beschrieben wurden.
Im folgenden Bewertungsschema wird näher erläutert, unter welchen exakten Umständen diese zwei Punkte jeweils vergeben werden.
Nur teilweise zutreffende Antworten können jeweils mit noch einem von zwei Punkten belohnt werden.
\begin{enumerate}
  \item
    Aus der von den Studierenden abgegebenen Erklärung muss ersichtlich sein, dass beide betroffene Typen jeweils beide vorgegebene Konzepte erfüllen.\hfill(2 Punkte)
  \item
    Es muss klar ausgedrückt sein, dass jeweils zwei mögliche Overloads des Funktionen-Templates existieren, aber keines davon spezifischer ist als das andere.\hfill(2 Punkte)
  \item
    Eine syntaktisch halbwegs korrekte Form eines zusätzlichen Overloads der betroffenen Funktion muss erkennbar sein.
		Die verwendete Berechnungsformel ist vernachlässigbar.\hfill(2 Punkte)
  \item
    Entweder aus der abgegebenen Implementierung oder aus einer begleitenden Erklärung muss die Idee erkennbar sein, die zwei gegebenen Konzepte zu einem einzelnen zu kombinieren.\hfill(2 Punkte)
  \item
    Die unabgekürzte Syntax, um den generischen Typ-Parameter noch weiter einzuschränken, muss in allen Details korrekt verwendet werden.\hfill(2 Punkte)
\end{enumerate}

\subsubsection*{Prüfungsaufgabe 2: Stream Input und Output}

Die zweite Prüfungsaufgabe besteht aus zehn Aussagen zum Thema Input- und Output-Streams aus Woche 9, die entweder als wahr oder als falsch markiert werden müssen.
Es geht in dieser Aufgabe also hauptsächlich darum, zu überprüfen, ob sich die Studierenden an einige der wichtigsten besprochenen Aspekte dieses Themas erinnern können.
Entsprechend gehören hier alle Teilaufgaben zur ersten Ebene des Erinnerns in Blooms Taxonomie.

\paragraph*{Lernziele.}

Für jede der zehn Aussagen aus der Prüfungsaufgabe ist hier noch das zugehörige operationalisierte Lernziel formuliert:
\begin{enumerate}
  \item
    Die Studierenden geben an, dass auch eine allgemeine Variante der String-Streams für die gleichzeitige Eingabe und Ausgabe existiert (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden führen den Ausgabe- und Eingabe-Operator als Mittel zur formatierten Aus- und Eingabe an (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden beschreiben den Rückgabetyp von Eingabe- und Ausgabe-Operator (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden schildern die Funktionsweise des Eingabe-Operators der String-Klasse (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden berichten, dass Stream-Manipulatoren beliebig viele Argumente haben können (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden drücken aus, dass die Verwendung von konstanten respektive von nicht-konstanten Referenzen bei den auszugebenden und einzulesenden Objekten (jedoch nicht bei den Stream-Objekten) den Unterschied zwischen Ausgabe- und Eingabe-Operator ausmacht (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden skizzieren die Funktionsweise des Destruktors eines File-Streams (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden benennen die drei Argumente (und deren Bedeutung) von der Funktion für das Einlesen einer Zeile (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden sagen aus, dass das Binary-Flag auf Windows-Systemen sehr wohl einen bemerkbaren Effekt hat (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden deuten an, dass das Good-Bit nur dann gesetzt ist, wenn alle anderen Bits nicht gesetzt sind (Erinnern). 
\end{enumerate}

\paragraph*{Bewertungskriterien.}

Jede Aussage ist einen Punkt wert, was insgesamt zehn Punkte für die gesamte Aufgabe ergibt.
Ein richtig gesetztes Kreuz gibt jeweils einen Punkt und ein falsch gesetztes Kreuz gibt einen Punkt Abzug.
Nicht gesetzte Kreuze geben weder Punkt noch Abzug.

Falls nach diesen Regeln ein Studierender eine negative Anzahl Punkte für die gesamte Aufgabe erhalten würde, dann werden stattdessen null Punkte vergeben.

\subsubsection*{Prüfungsaufgabe 3: Iteratoren und Algorithmen}

Die dritte und letzte Prüfungsaufgabe besteht aus fünf gleichartigen Teilaufgaben zum Thema Iteratoren und Algorithmen aus Woche 10.
Bei jeder Teilaufgabe wird überprüft, ob sich die Studierenden an die Signatur und Funktionsweise eines im Unterricht besprochenen Algorithmus aus der Standard-Bibliothek erinnern können.
Des weiteren wird verlangt, dass mit Random-Access-Iteratoren gezielt Teilsequenzen eines gegebenen Containers angesteuert werden können.

\paragraph*{Lernziele.}

Folgende drei (für allgemeine Algorithmen formulierte) operationalisierte Lernziele sind bei allen fünf Teilaufgaben gleich relevant:
\begin{enumerate}
  \item
    Die Studierenden identifizieren für zwei konkrete Sequenzen von zehn natürlichen Zahlen einen Algorithmus aus der Standard-Bibliothek, mit dem die erste Sequenz in die zweite umgewandelt werden kann (Analysieren).
  \item
    Die Studierenden beschreiben die Signatur und Funktionsweise eines solchen Algorithmus aus der Standard-Bibliothek (Erinnern).
  \item
    Die Studierenden bestimmen passende Funktionsargumente (insbesondere die gezielte Auswahl von Teilsequenzen mit Hilfe von Random-Access-Iteratoren) für den Aufruf eines solchen Algorithmus, so dass die gewünschte Umwandlung ausgeführt wird (Anwenden).
\end{enumerate}

\paragraph*{Bewertungskriterien.}

Jede der fünf Teilaufgaben ist zwei Punkte wert.
Der erste Punkt wird jeweils vergeben für die korrekte Angabe eines konkreten Algorithmus aus der Standard-Bibliothek, mit dem die betroffene Teilaufgabe tatsächlich gelöst werden kann (Lernziel 1).
Den zweiten Punkt erhält man, wenn die Argumente des Aufrufs des Algorithmus so gewählt sind, dass die erste vorgegebene Sequenz korrekt in die zweite umgewandelt wird (Lernziele 2 und 3).
Kleinere Unstimmigkeiten wie beispielsweise die Vertauschung der Reihenfolge von Funktionsargumenten eines Algorithmus dürfen ignoriert werden.

\appendix

\subsection{Prüfungsaufgaben}
\label{app:pa}

In diesem Anhang befinden sich die drei erstellten Prüfungsaufgaben inklusive Musterlösungen.
Diese Aufgaben wurden vom Betreuer Prof.\ Dr.\ Stamm in der zweiten Prüfung vom 11.\ Juni 2024 in teilweise leicht abgeänderter Form eingesetzt.

\mtoc[exam]

\foreach \i/\j in {1/01,2/02,3/03} {
  \includematerial[exam]{\j_exam.pdf}{Prüfungsaufgabe \i}
}
